---
title: >-
    ذکر امام شافعی رضی الله عنه
---
# ذکر امام شافعی رضی الله عنه

<div class="n" id="bn1"><p>آن سلطان شریعت و طریقت، آن برهان محبت و حقیقت، آن مفتی اسرار الهی، آن مهدی اطوار نامتناهی، آن وارث و ابن عم نبی، وتد عالم شافعی مطلبی رضی الله عنه، شرح او دادن حاجت نیست، که همه عالم پر نور از شرح صدر او است. فضایل و مناقب او و شمایل او بسیار است. وصف او این تمام است که شعبه دوحلة نبوی است و میوه شجره مصطفوی است و در فراست و سیاست و کیاست یگانه بود و در مروت و فتوت اعجوبه بود. هم کریم جهان بود و هم جواد زمان، و هم افضل عهد و هم اعلم وقت و هم حجة الائمة من قریش، هم مقدم قدموا آل قریش. ریاضت وکرامت او نه چندان است که این کتاب حمل آن تواند کرد. در سیزده سالگی در حرم گفت: سلو نی ماشئتم، و در پانزده سالگی فتوی می‌داد. </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>احمد حنبل که امام جهان بود و سیصد هزار حدیث حفظ داشت، به شاگردی او آمد و در غاشیه داری سربرهنه کرد. قومی بر وی اعتراض کردند که: مردی بدین درجه، در پیش بیست و پنج ساله یی می‌نشیند و صحبت مشایخ و استادان عالی را ترک می‌کند؟ </p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>احمد حنبل گفت: هرچه ما یاد داریم معانی آن می‌داند که اگر او به ما نیافتادی ما بر در خواستیم ماند، که از حقایق واخبار و آیات آنچه فهم کرده است، ما حدیث بیش ندانستیم. اما او چون آفتابی است جهان را و چون عافیتی است خلق را: </p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و هم احمد گفت: در فقه بر خلق بسته بود. حق تعالی آن در به سبب او گشاده کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و هم احمد گفت: نمی‌دانم کسی را که منت او بزرگتر است بر اسلام در عهد شافعی الا شافعی را. </p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و هم احمد گفت: شافعی فیلسوف است در چهار علم، در لغت؛ و اختلاف الناس، و علم فقه، و علم معانی. </p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>وهم احمد گفت: در معنی این حدیث که مصطفی علیه السلام فرمود که برسرهر صدسال مردی را برانگیزانند تا دین من در خلق آموزاند، و آن شافعی است. </p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و ثوری گفت: اگر عقل شافعی را وزن کردندی با عقل یک نیمه خلق عقل او را جح آمدی. </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و بلال خواص گویدکه : از خضر پرسیدم در حق شافعی چه گویی؟ گفت: از اوتاد است. </p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و در ابتدا در هیچ عروسی و دعوت نرفتی و پیوسته گریان و سوزان بودی هنوز طفل بود که خلعت هزارسال در سر او افگندند. پس به سلیم راعی افتاد، و در صحبت او بسی بود تا در تصرف بر همه سابق شد. چنانکه عبدالله انصاری گویدکه : من مذهب او ندارم امام شافعی را دوست می‌دارم. از آنکه در هر مقامی که می‌نگرم او را در پیش می‌بینم. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>شافعی گویدکه : رسول را علیه السلام، به خواب دیدم. مرا گفت: ای پسر تو کیستی؟ گفتم: یا رسول الله یکی از گروه تو. گفت: نزدیک بیا! نزدیک شدم. آب دهن خود بگرفت تا به دهن من کند. من دهن بازکردم، چنانکه به لب و دهان و زبان من رسید، پس گفت: اکنون برو که خدای یار تو باد. و هم در آن ساعت علی مرتضی را به خواب دیدم که انگشتری خود بیرون کرد و در انگشت من کرد، تا علی و نبی بر من سرایت کند. </p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>چنانکه شافعی شش ساله بود که به دبیرستان می‌رفت و مادرش زاهده بود از بنی هاشم و مردم امانت بدو می‌سپردندی. روزی دو کس بیامدند و جامه دانی بدو سپردند بعد از آن یکی از آن دو بیامد و جامه دان خواست. به خوی خوش بدو داد. بعد ازآن یک چندی، آن دیگر بیامد و جامه دان طلبید. گفت: به یار تو دادم. </p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>گفت: مگر نه قرار کردیم که تا هر دو حاضر نباشیم بازندهی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>گفت: بلی! </p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>گفت: اکنون چرا دادی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>مادر شافعی ملول شد. شافعی درآمد. و گفت: ای مادر! چرا ملول شده ای؟ </p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>حال باز گفت: شافعی گفت: هیچ باک نیست. مدعی کجاست تا جواب گویم. </p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>مدعی گفت: منم!</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>شافعی گفت: جامه دان تو برجاست. برو و یار خود بیاور و بستان. </p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>آن مرد را عجب آمد وموکل قاضی، که آورده بود، متحیر شد از سخن او و برفتند. بعد از آن به شاگردی مالک افتاد و مالک هفتاد و اند ساله بود. بر در سرای مالک بنشست و هر فتوی که بیرون آمدی بدیدی و مستفتی را گفتی: باز گرد وبگوی که بهتر از این احتیاط کن. </p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>چون بدیدی حق به دست شافعی بودی و مالک بدو می‌نازیدی و در آن وقت خلیفه هارون الرشید بود. </p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>نقل است که هارون شبی با زبیده مناظره‌کرد. زبیده هارون را گفت: ای دوزخی! </p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>هارون گفت: اگر من دوزخی ام فانت طالق. </p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>از یکدیگر جدا شدند. و هارون زبیده را عظیم دوست می‌داشت. نفیر از جان او برآمد. منادی فرمود و علمای بغداد را حاضر کرد و این مساله را فتوی کردند. هیچ کس جواب ننوشت. </p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>گفتند: خدای داند که هارون دوزخی است یا بهشتی است؟</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>کودکی از میان جمع برخاست و گفت: من جواب دهم! </p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>خلق تعجب کردند. گفتند: مگر دیوانه است؟ جایی که چندین علمای فحول عاجزند او را چه مجال سخن بود؟ </p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>هارون او را بخواند و گفت: جواب گوی! </p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>گفت: حاجت توراست به من یا مرا به تو؟ </p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>گفت: مرا به تو. </p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>شافعی گفت: پس از تخت فرود آی که جای علما بلند است. </p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>خلیفه او را برتخت نشاند. پس شافعی گفت: اول تو مساله مرا جواب ده تا آنگاه من مساله تو را جوابدهم. </p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>هارون گفت: سوال چیست؟ </p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>گفت: آنگه هرگز بر هیچ معصیتی قادر شده ای و از بیم خدای بازایستاده ای؟</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>گفت: بلی! به خدای که چنین است. </p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>گفت: من حکم کردم که تو اهل بهشتی. </p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>علما آواز برآوردند، به چه دلیل و حجت. </p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>گفت: به قرآن که حق تعالی می‌فرماید: و اما من خاف مقام ربه و نهی النفس عن الهوی فان الجنه هی المأوی و هرکه او قصد معصیت کند و بیم خدای او را از آن بازداشت، بهشت جای اوست. </p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>همه فریاد برآوردند و گفتند: در حال طفولیت چنین بود، در شباب چون بود؟ </p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>نقل است که یکبار در میان درس ده بار برخاست و بنشست. گفتند: چه حال است؟ </p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>گفت: علوی زاده ای بر در بازی می‌کند. هربار که در برابر من آید، حرمت او را بر می‌خیزم که روا نبود فرزند رسول فراز آید و برنخیزی. </p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>نقل است که وقتی کسی مالی فرستاد تا بر مجاوران مکه صرف کنند و شافعی آنجا بود. بعضی از آن مال نزدیک او بردند. </p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>گفت: خداوند مال چه گفته است؟ </p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>گفت او وصیت کرده است که این مال بر درویشان متقی دهید. </p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>شافعی گفت: مرا از این مال نشاید گرفت. من نه متقی ام. </p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>و نگرفت. </p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>نقل است که وقتی از صنعا به مکه آمد و ده هزار دینار با وی، گفتند: ضیاعی باید خرید یا گوسفند. </p></div>
<div class="n" id="bn48"><p> بیرون مکه خیمه بزد و آن زر فروریخت. هرکه می‌آمد مشتی به وی می‌داد. هنگام نماز پیشین هیچ نماند. </p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>نقل است که از بلاد روم هرسال مال بسیار می‌فرستادند، به هارون الرشید یک سال رهبانی چند بفرستادند تا با دانشمندان بحث کنند. اگر ایشان به دانند و الا از ما دگر مال مطلبید. چهار صد مرد ترسا بیامدند. </p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>خلیفه فرمود تا منادی کردند و جمله علمای بغداد بر لب دجله حاضر شدند. پس هارون شافعی را طلبید و گفت: جواب ایشان تو را می‌باید کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>چون همه برلب دجله حاضر شدند شافعی سجاده بر دوش انداخت و برفت، و بر سر آب انداخت و گفت: هرکه باما بحث می‌کند اینجا آید. </p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>ترسایان چون بدیدند جمله مسلمان شدند و خبر به قیصر روم رسید که ایشان مسلمان شدند، بر دست شافعی، قیصر گفت: الحمدلله که آن مرد اینجا نیامد که اگر اینجا آمدی در همه روم زنار داری نماندی. </p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>نقل است که جماعتی با هارون گفتند: شافعی قرآن حفظ ندارد، وچنان بود لیکن قوت حافظه او چنان بود که هارون خواست که امتحان کند ماه رمضان بود لیکن قوت حافظه او چنان بود که هارون می‌خواست که امتحان کند. ماه رمضان امامیش فرمود. شافعی هر روز جزوی قرآن مطالعه می‌کرد و هر شب در تراویح بر می‌خواند تا در ماه رمضان همه قرآن حفظ کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>و در عهد او زنی بود که دوروی بود. شافعی خواست که او را بیند. به صد دینار او را عقد کرد و بدید. پس طلاق داد. </p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>و به مذهب احمد حنبل هرکه یک نماز عمدا رها کند کافر شود و به مذهب شافعی نشود، او را عذابی کنند که کفار را نکنند. شاعفی احمد را گفت: چون یکی ترک نماز کند و کافر شود چه کند تا مسلمان شود؟ گفت: نماز کند. </p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>شافعی احمد را گفت: نماز چون درست بود از کافر؟ </p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>احمد خاموش شد. از این سخن که اسرار فقه است و سوال و جواب بسیار است امااین کتاب جای این سخن نیست. </p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>و گفت: اگر عالمی را بینی که به رخص و تاویلات مشغول گردد بدانکه از او هیچ نباید. </p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>و گفت: من بنده کسی ام که مرا یک حرف از آداب تعلیم کرده است. </p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>و گفت: هرکه علم در جهان آموزد حق علم ضایع کرده باشد، و هرکه علم از کسی که شایسته باشد بازدارد ظلم کرده است. </p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>و گفت: اگر دنیا را به گرده نان به من فروشند نخرم. </p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>و گفت: هرکه را همت آن بود که چیزی در شکم او شود قیمت او آن بود که از شکم او بیرون آید. </p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>وقتی یکی او را گفت مرا پندی ده گفت: چندان غبطت بر، بر زندگان که برمردگان می‌بری. یعنی هرگز نگویی دریغا که من نیز چندان سیم جمع نکردم که او کرد و بگذاشت به حسرت. بل که غبطت برآن بری که چندان طاعت که او کرد باری من کردمی. دیگر هیچ کس بر مرده حسد نبرد، بر زنده باید که نبرد که این زنده نیز زود، خواهد مرد. </p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>نقل است که شافعی روزی وقت خود گم کرد. به همه مقامها بگردید و به خرابات برگذشت و به مسجد و مدرسه و بازار بگذشت، نیافت. و به خانقاهی برگذشت. جمعی صوفیان دید که نشسته بودند. یکی گفت: وقت را عزیز دارید که وقت بیاید. شافعی روی به خادم کرد و گفت: اینک وقت بازیافتم. بشنوکه چه می‌گویند. </p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>ابوسعید رحمةالله علیه، نقل می‌کند که شافعی گفت: علم همه عالم در علم من نرسید، و علم من در علم صوفیان نرسد، و علم ایشان در علم یک سخن پیر ایشان نرسید که گفت: الوقت سیف قاطع. </p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>و ربیع گفت: در خواب دیدم پیش از مرگ شافعی که آدمی علیه السلام وفات کرده بودی و خلق می‌خواستند که جنازه بیرون آرند. چون بیدار شدم از معبری پرسید م. گفت: کسی که عالمترین زمانه بود وفات کند که علم خاصیت آدم است که وعلم آدم الاسماء کلها. </p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>پس در آن نزدیکی شافعی وفات کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>نقل است که وقت وفات وصیت کرد که فلان شخص را بگویید تا مرا بشوید، و آن شخص به مصر بود. چون بازآمد با وی گفتندکه: شافعی چنین وصیتی کرد که فلان بگویید تا مرا بشوید. گفت: تذکره او بیارید. </p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>پس تذکره بیاوردند به پیش آن شخص که شافعی وصیت کرده بود. بعد از آن مرد در تذکره نگاه کرد و در آنجا نوشته بود که هزار درم وام دارم. پس آن مرد وام او بگزارد و گفت شستن او را این بود. </p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>و ربیع بن سلیمان گفت: شافعی را به خواب دیدم. گفتم: خدای با تو چه کرد؟ </p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>گفت: مرا بر کرسی نشاند، زر و مروارید بر من نثار کرد و هفتصد بار چند دینار به من داد. رحمةالله علیه. </p></div>